% !TEX program = xelatex
\documentclass[11pt]{report}
\input{../../latex/preamble.tex}

\begin{document}
\chapter{La Teoria della Gravitazione}

\section*{Obiettivi del capitolo}

\subsection*{Concetti acquisiti}
Lo studente al termine del capitolo deve
\begin{itemize}
    \item \textbf{saper descrivere la forza gravitazionale e la legge della gravitazione universale}
    \item \textbf{comprendere il concetto di campo vettoriale e di campo in un punto}
    \item \textbf{comprendere il concetto di energia potenziale gravitazionale e di potenziale gravitazionale}
    \item \textbf{comprendere il principio di sovrapposizione}
    \item saper disegnare le linee di campo di una massa puntiforme e saper interpretare il significato fisico di una mappa di linee di campo in presenza di più masse 
    \item comprendere il concetto di superfici equipotenziali
    \item \textbf{descrivere il moto di una massa in un campo gravitazionale} (quanto mi serve perché si comprenda meglio il moto di una carica in un campo elettrico e magnetico)
    \item elementi di astronomia e del moto dei pianeti.
\end{itemize}

\section*{Esperimenti}
% \paragraph{La bilancia di Cavendish}
% \begin{description}
%     \item[Obiettivo] Misurare la forza gravitazionale di attrazione tra due masse di valore noto e determinare così la legge $F = G\frac{M_1 M_2}{r^2}$, calcolando anche il valore di $G$.
%     \item[Materiali necessari] Troppi, troppo costosi e troppo difficili da montare.
% \end{description}


\paragraph{Il telo di Eddington}
\begin{description}
    \item[Obiettivo] Fornire un'immagine chiara del campo gravitazionale.
    \item[Materiali necessari] 
    \begin{itemize}
        \item Un telo in Lycra/Spandex, grande circa $\SI{1.5} m \times \SI {1.5} m$. 
        \item Un hoola-hop.
        \item Molte mollette.
        \item Molte palline piccole e almeno una palla grande.
    \end{itemize}
\end{description}

\section*{Idee per la lezione}
Noi non sappiamo \emph{perché} ci sia la forza gravitazionale. Al massimo, sappiamo \emph{quando} c'è la forza gravitazionale. Questo è quando ci sono almeno due masse.

\subsubsection*{Newton era pazzo}
Newton era pazzo. Ed è sempre una cosa molto divertente e molto importante andare a vedere che cosa dicono i pazzi. Nella fattispecie, Newton era pazzo perché....

Andiamo a vedere che cosa disse questo pazzo.

\subsection*{Sulla portata della legge di gravitazione universale}
È importante anche insegnare la portata rivoluzionaria della legge di gravitazione universale. Infatti il cielo cessa di essere qualcosa di qualitativamente diverso dalla Terra, perché tutto obbedisce alle stesse leggi. Le leggi del regno di Dio sono le stesse del regno degli uomini.

 È carino comparare anche con una credenza comune dell'epoca di Galilei, e cioè che i pianeti e le stelle fossero sospinti da invisibili angeli che battevano invisibili ali per sopsingere queste masse di fuoco.

 \subsection*{Per far comprendere il concetto di campo} 
 Potrei utilizzare l'esempio di campo vettoriale che c'è su E con Zero: quello della cartina dell'Italia in cui in ogni punto c'è un simbolo che determina intensità direzione e verso del vento in quel punto. Quello è un campo vettoriale, mentre una mappa che fa vedere la pressione o la temperatura è un campo scalare.
Posso anche andare all'indirizzo \url{https://it.windfinder.com/#12/45.0690/7.7040/spot}


\section*{Cose da provare / verificare in classe}

\section*{Domande ricorrenti degli studenti}

\chapter{L'Elettrostatica}

\section*{Obiettivi del capitolo}

\subsection*{Concetti acquisiti}

Lo studente al termine del capitolo deve
\begin{itemize}
    \item \textbf{comprendere la struttura atomica della materia e acquisire familiarità con i concetti di elettrone, protone e nucleo atomico} e saperli utilizzare per descrivere fenomeni quotidiani
    \item distinguere i vari processi di elettrizzazione e comprendere la polarizzazione
    \item apprendere il significato di quantizzazione della carica
    \item apprendere la differenza tra conduttori e isolanti
    \item \textbf{comprendere la legge di Coulomb e saper descrivere la forza elettrica}
    \item \textbf{comprendere e utilizzare i concetti di energia potenziale elettrica e potenziale elettrico}
    \item comprendere analogie e differenze con il campo e la forza gravitazionali
    \item \textbf{descrivere il moto di una particella carica in un campo elettrico}
\end{itemize}

\section*{Esperimenti}
\begin{itemize}
    \item Bacchette di vetro e ambra/plastica strofinate con un panno di lana e Bic che solleva pezzetti di carta. Differenza tra il caso delle bacchette (repulsione a distanza tra oggetti carichi) e il caso dell'attrazione dei pezzetti di carta (carica per induzione).
    \item Sfera al plasma per illustrare il campo elettrico.
    \item Elettroscopio a foglie.
\end{itemize}

\section*{Idee per la lezione}


\section*{Cose da provare / verificare in classe}

\section*{Domande ricorrenti degli studenti}

\chapter{La Corrente Elettrica}

\section*{Obiettivi del Capitolo}

\subsection*{Concetti acquisiti}

Lo studente al termine del capitolo deve
\begin{itemize}
    \item \textbf{aver compreso il concetto di corrente elettrica sia a livello matematico che a livello microscopico}
    \item \textbf{aver compreso il concetto di resistenza elettrica a livello microscopico}
    \item \textbf{aver compreso le due leggi di Ohm, sia a livello matematico che a livello microscopico}
    \item \textbf{conoscere l'effetto Joule}
    \item conoscere elementi di teoria dei circuiti: la prima legge di Kirchhoff e come si gestiscono resistenze in serie e parallelo
    \item comprendere il funzionamento del generatore di tensione e il concetto di forza elettromotrice
    \item comprendere il funzionamento di un condensatore e saper gestire più condensatori in serie e in parallelo.
\end{itemize}

\section*{Esperimenti}
\begin{itemize}
    \item Orologio a patata.
    \item Lampadina da 12 V.
    \item Tubo di acqua per prima e seconda legge di Ohm.
    \item Circuito e pompa idrica per analogie tra circuito gravitazionale e circuito elettrico.
\end{itemize}

\chapter{Il Magnetismo}

\section*{Obiettivi del capitolo}

\subsection*{Concetti acquisiti}
Lo studente al termine del capitolo deve
\begin{itemize}
    \item descrivere le proprietà base dei magneti e delle loro interazioni
    \item comprendere il concetto di campo magnetico e disegnare le linee di campo di un campo magnetico generato da una calamita
    \item \textbf{comprendere le interazioni tra correnti e campi magnetici} e saper descrivere i tre esperimenti di Faraday, Ampère e Ørsted
    \item comprendere la legge di Biot-Savart e le formule del campo generato da una spira e da un solenoide
    \item \textbf{comprendere le caratteristiche della forza di Lorentz e saperla descrivere}
    \item comprendere il funzionamento del motore elettrico
    \item saper descrivere il movimento di una particella carica in un campo magnetico
    \item comprendere la descrizione microscopica del magnetismo nei materiali
\end{itemize}

\section*{Esperimenti}
\begin{itemize}
    \item Esperimento di \O rsted.
    \item Esperimento del disegno delle linee di campo di un ferromagnete a forma di cavallo e di uno a forma di barretta.
    \item Esperimento di repulsione/attrazione tra due barrette magnetiche.
\end{itemize}

\chapter{L'Elettromagnetismo}

\section*{Obiettivi del capitolo}

\subsection*{Concetti acquisiti}
Lo studente al termine del capitolo deve
\begin{itemize}
    \item \textbf{saper descrivere i fenomeni di induzione magnetica e forza elettromotrice indotta} e ricondurre la loro origine microscopica ai concetti acquisiti nel capitolo precedente (forza di Lorentz)
    \item comprendere il funzionamento della corrente alternata e del trasformatore
    \item \textbf{acquisire i concetti di flusso e di circuitazione di un campo vettoriale}
    \item \textbf{saper leggere e interpretare fisicamente le equazioni di Maxwell}
    \item \textbf{comprendere le caratteristiche fondamentali delle onde elettromagnetiche}
    \item saper descrivere le conseguenze della finitezza della velocità della luce
    \item apprendere la teoria dei colori e alcuni fenomeni ottici ad essa associati (rifrazione, riflessione, trasmissione, interferenza, red-shift e blue-shift)
    \item essere consapevole della portata storica della scoperta delle onde elettromagnetiche e delle problematiche legate all'inquinamento elettromagnetico
\end{itemize}




\end{document}
